<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt-br"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.6.3">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt-br" /><updated>2020-07-09T19:45:42-03:00</updated><id>http://localhost:4000/</id><title type="html">O Ciclope Vesgo</title><subtitle>Trazendo relatos de viajantes e aventureiros. Cada canto um conto.
</subtitle><author><name>Kole Tor - Editor e frequentador de tavernas</name></author><entry><title type="html">II. Rhodrak, o Feiticeiro</title><link href="http://localhost:4000/curiosidade%20e%20problemas/2020/06/07/rhodrak-02.html" rel="alternate" type="text/html" title="II. Rhodrak, o Feiticeiro" /><published>2020-06-07T00:00:00-03:00</published><updated>2020-06-07T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/curiosidade%20e%20problemas/2020/06/07/rhodrak-02</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/curiosidade%20e%20problemas/2020/06/07/rhodrak-02.html">&lt;p&gt;Rhodrak estava entre os selecionados e assim que completou 5 anos, foi enviado para a torre sul, onde seus estudos na arte da feitiçaria se inicia. Absurdamente perfeccionista, Bharash não aceitava nenhum tipo de procrastinação e doutrinava de forma rígida sua nova turma de aspirantes dentro das regras avançadas do clã. Ele exalava o orgulho de ser um descendente dos lendários dragões cromáticos, filho leal de Io o pai de todos os dragões, devoto de Bahamut. A ideia de um draconato aprender sobre algum elemento que não fosse o seu original era uma ofensa direta ao benevolente deus criador e o grande feiticeiro abominava tal ato com todas as suas forças, condenando quem abraçasse tal ideia como seguidor de Tiamat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse foi o erro do jovem Rhodrak. Não que ele fosse um seguidor de Tiamat (afinal, essa lendária guerra pouco importava para o pequeno draconato), mas sua curiosidade o levou a adentrar por esse caminho. A ideia de poder controlar outros elementos o encantava de tal forma que sua mente gritava por isso todos os dias. Até que o dia de sua queda chegou.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Nota do editor&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não culpo o pequeno draconato, afinal, ele não seria mais poderoso controlando elementos diferentes? Bom, não sei o quão complexo é isso e nem quão perigoso pode ser, afinal sou apenas um editor. Mas esse professor não ganhou minha simpatia. Creio que tenha me identificado com essa curiosidade de Rhodrak.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É um ótimo motivador a busca por conhecimento… tudo bem que isso me causou alguns problemas, já que para alguns “esse assunto não é da sua conta”…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom, estou quase terminando a restauração, fico triste que o caderno tem muitas páginas em branco ainda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assinado, Kole Tor&lt;/p&gt;</content><author><name>Rhodrak</name></author><category term="CURIOSIDADE e PROBLEMAS" /><summary type="html">Rhodrak estava entre os selecionados e assim que completou 5 anos, foi enviado para a torre sul, onde seus estudos na arte da feitiçaria se inicia. Absurdamente perfeccionista, Bharash não aceitava nenhum tipo de procrastinação e doutrinava de forma rígida sua nova turma de aspirantes dentro das regras avançadas do clã. Ele exalava o orgulho de ser um descendente dos lendários dragões cromáticos, filho leal de Io o pai de todos os dragões, devoto de Bahamut. A ideia de um draconato aprender sobre algum elemento que não fosse o seu original era uma ofensa direta ao benevolente deus criador e o grande feiticeiro abominava tal ato com todas as suas forças, condenando quem abraçasse tal ideia como seguidor de Tiamat.</summary></entry><entry><title type="html">I. Rhodrak, o Feiticeiro</title><link href="http://localhost:4000/nascimento/2020/06/07/rhodrak-01.html" rel="alternate" type="text/html" title="I. Rhodrak, o Feiticeiro" /><published>2020-06-07T00:00:00-03:00</published><updated>2020-06-07T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nascimento/2020/06/07/rhodrak-01</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nascimento/2020/06/07/rhodrak-01.html">&lt;p&gt;“Escuridão. Hoje sei seu nome.
A primeira e mais curta lembrança que tenho, pois alguns instantes, algo claro e quente inundava o interior do casulo onde me encontrava. Luz, exterior, perigos, segredos…enfim, vida. Uma nova, senão a primeira grande aventura me aguardava. Romper a dura casca que outrora protegia, hoje aprisiona. Preciso sair daqui.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ovo se parte, um universo se abre. Muitos ao redor com um mesmo sentimento, que mesmo sendo um recém nascido pude sentir, algo mais forte que minha própria vida… união.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O clã Mhardrak festejava o nascimento de mais uma ninhada. Os agora pequenos lagartos, aprendendo seus primeiros passos, em poucos anos se tornarão orgulhosos guerreiros movidos pela honra do clã, moldados pelos deuses dracônicos, os Draconatos.
Bharash Otimor, o grande feiticeiro, rapidamente iniciou a sua seleção para encontrar seu possível sucessor. Aquele que seria treinado diretamente por ele para assumir sua posição dentro de algumas décadas. Não que estivesse a beira da morte, mas sua função dentro do clã era demasiadamente importante para que isso fosse resolvido às pressas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dentre os 150 novos Mhardraks, apenas 7 foram selecionados e assim que atingissem o nível de aprendizado básico de vivência em grupo, seriam iniciados nos segredos da feitiçaria, mas talvez apenas um conseguisse seguir em frente.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Nota do editor&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um tanto peculiar a forma de escrita desse caderno. Estarei atribuindo os créditos de autor ao feiticeiro em questão, creio que tenha sido escrito pelo draconato Rhodrak, visto que muitos trechos estão relatando situações muito particulares como o relato de uma espécie de consciência ainda dentro do ovo! Mas acredito também que ele queria dar um tom narrativo em suas experiências de vida, como que contando uma história sobre ele mesmo. Quem sabe o que se passa na cabeça desses lagartos bípedes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Continuo o árduo trabalho de restauração do caderninho. Isso está saindo mais caro do que planejava.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assinado, Kole Tor&lt;/p&gt;</content><author><name>Rhodrak</name></author><category term="NASCIMENTO" /><summary type="html">“Escuridão. Hoje sei seu nome. A primeira e mais curta lembrança que tenho, pois alguns instantes, algo claro e quente inundava o interior do casulo onde me encontrava. Luz, exterior, perigos, segredos…enfim, vida. Uma nova, senão a primeira grande aventura me aguardava. Romper a dura casca que outrora protegia, hoje aprisiona. Preciso sair daqui.”</summary></entry><entry><title type="html">III. Diário de Guyzo, o Necromante</title><link href="http://localhost:4000/recrutamento%20e%20chamado/2020/05/07/diario-guyzo.html" rel="alternate" type="text/html" title="III. Diário de Guyzo, o Necromante" /><published>2020-05-07T00:00:00-03:00</published><updated>2020-05-07T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/recrutamento%20e%20chamado/2020/05/07/diario-guyzo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/recrutamento%20e%20chamado/2020/05/07/diario-guyzo.html">&lt;p&gt;Este mundo está com problemas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faz alguns meses que não escrevo aqui, parece que os gigantes de fogo realmente estavam construindo um titã. E aqueles aventureiros dos boatos são realmente heróis e fundaram uma facção, eles estão aqui em &lt;em&gt;Neverwinter&lt;/em&gt;. Roselind e eu estamos pensando em nos juntar, a situação em &lt;em&gt;Faerûn&lt;/em&gt; pode complicar e é melhor estarmos unidos a alguma organização. Tive alguns avanços nos estudos e consegui um novo livro que estou aproveitando o que posso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entramos para a &lt;strong&gt;Guilda do Cinzento&lt;/strong&gt; (afinal nada melhor do que se juntar a aqueles que possuem amizade com gigantes… DA TEMPESTADE!), eles estão fazendo os preparativos e separando as equipes para diversas missões, Roselind aparenta estar angustiada com algo, reparei que está inquieta e outro dia a vi conferindo se não estava sendo seguida antes de entrar em casa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conheci um draconato amigável hoje na biblioteca, ele se chama &lt;em&gt;Rhodrak&lt;/em&gt;, estava com algumas dúvidas sobre o mundo arcano e trocamos algumas experiências, ele agora está me ensinando dracônico. É um membro da guilda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apareceu também um homem com uma enorme queimadura em sua face, procurando algum tradutor para as runas talhadas em sua espada. Eu disse que iria ajudá-lo, mas infelizmente não faço ideia de que símbolos são aqueles. Depois de alguns dias descobri que ele também é da guilda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A guilda demorou alguns dias para nos convocar novamente, tem dias que sinto saudades do Wellby Arapuca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nosso grupo foi unido:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;D.K.&lt;/em&gt;, o homem da queimadura e da espada; &lt;em&gt;Guyzo&lt;/em&gt;, eu mesmo; &lt;em&gt;Medraut&lt;/em&gt;, um paladino que provavelmente vai querer acabar comigo assim que descobrir melhor quem sou; &lt;em&gt;Nael&lt;/em&gt;, um jovem monge vivido e de espírito livre e por fim &lt;em&gt;Rhodrak&lt;/em&gt;, o draconato amigável que me ensinou dracônico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fomos convocados para ir até &lt;em&gt;Greenest&lt;/em&gt;, partiremos amanhã.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infelizmente Roselind foi mandada para o norte com outro grupo, espero que ela fique bem.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Nota do editor&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ironia do destino, ou não, em uma de minhas viagens pelo sul, mas precisamentente em &lt;em&gt;Soubar&lt;/em&gt; no mercado de rua, vi um menino brincando com um pequeno caderno de couro surrado. Meu faro de editor não decepciona! Era mais uma história e de certa forma, ligada a de Guyzo Teshial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comprei por 2 peças de prata, sei que valerá o investimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Era um relato sobre a infância de Rhodrak que também cita o paladino Medraut! &lt;em&gt;Deneir&lt;/em&gt; está olhando por mim, sem dúvida!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim que terminar de organizar o caderninho (o pirralho havia sujado e rasgado algumas partes), estarei trazendo para você, meu querido leitor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assinado, Kole Tor&lt;/p&gt;</content><author><name>Sepu</name></author><category term="RECRUTAMENTO E CHAMADO" /><summary type="html">Este mundo está com problemas.</summary></entry><entry><title type="html">II. Diário de Guyzo, o Necromante</title><link href="http://localhost:4000/arcanismo%20e%20decep%C3%A7%C3%A3o/2020/04/07/diario-guyzo.html" rel="alternate" type="text/html" title="II. Diário de Guyzo, o Necromante" /><published>2020-04-07T00:00:00-03:00</published><updated>2020-04-07T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/arcanismo%20e%20decep%C3%A7%C3%A3o/2020/04/07/diario-guyzo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/arcanismo%20e%20decep%C3%A7%C3%A3o/2020/04/07/diario-guyzo.html">&lt;p&gt;Sigo estudando, ainda sem muitos resultados, por vezes cogito em talvez fazer um pacto, mas isso iria contra o que acredito. Estou desanimado para pensar em qualquer coisa diferente ou fazer algo inovador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje fui a uma taverna, depois de dias sem beber e sem interação social, Roselind está fora a trabalho. Alguns dos boatos daquele grupo diverso se mostraram reais. As histórias estão se espalhando rápido, parece até que um membro dos Harpistas se juntou para ajudar. Eles parecem não ter muito respeito por patentes, disseram que foram rudes com um alto capitão de Everlund, um tal de Oriquês, Horix, Róriks¹ (?), acho que foram piedosos ou realmente a situação está tão séria ao ponto de aceitarem ser destratados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se tivesse sido por aqui, já estariam mortos.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Nota do tradutor&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¹: Sem dúvidas se refere ao Alto Capitão &lt;em&gt;Horix Zoar&lt;/em&gt;, comandante do exército de Everlund. Relatos dizem que Everlund deu apoio aos aventureiros.&lt;/p&gt;</content><author><name>Sepu</name></author><category term="ARCANISMO E DECEPÇÃO" /><summary type="html">Sigo estudando, ainda sem muitos resultados, por vezes cogito em talvez fazer um pacto, mas isso iria contra o que acredito. Estou desanimado para pensar em qualquer coisa diferente ou fazer algo inovador.</summary></entry><entry><title type="html">I. Diário de Guyzo, o Necromante</title><link href="http://localhost:4000/primeira%20luz/2020/03/07/diario-guyzo.html" rel="alternate" type="text/html" title="I. Diário de Guyzo, o Necromante" /><published>2020-03-07T00:00:00-03:00</published><updated>2020-03-07T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/primeira%20luz/2020/03/07/diario-guyzo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/primeira%20luz/2020/03/07/diario-guyzo.html">&lt;p&gt;Após diversos anos vagando por este mundo, em &lt;em&gt;Toril&lt;/em&gt;, eu e minha esposa Roselind “&lt;em&gt;Alma Rubra&lt;/em&gt;” Milnnar nos mudamos para &lt;em&gt;Neverwinter&lt;/em&gt;. Agora com tempo e uma possível paz de vida pacata de estudante do arcanismo, começo a finalmente aprender os pergaminhos que consegui roubar de &lt;em&gt;Dweomercore&lt;/em&gt;¹ e tudo o que tinha de anotações das aulas de quando lá estudava. Ainda me falta muito para canalizar os poderes arcanos e alguns movimentos são difíceis de dominar, mas minha missão é certa. Começo esse diário como uma forma, não só de entretenimento, mas de memorização, apesar de minha boa memória, minha longevidade élfica pode ser que cause falhas e ah… como eu gostaria de me lembrar das coisas do mundo de onde vim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O problema com os gigantes estoura, muitos boatos começam a correr e as histórias estão ficando cada vez mais tenebrosas. Roselind me contou que além dos diversos rumores sobre ataques de gigantes (de todos os tipos) em muitas cidades e vilas, alguns boatos diziam que gigantes de fogo estavam construindo um titã e que talvez o grande continente de &lt;em&gt;Faerûn&lt;/em&gt; que conhecemos pode vir a ruir. Todavia, uma nova facção de poucos membros está ganhando renome entre diversas cidades. Um pequeno grupo, mas heróico. Dizem ser um grupo de 5 ou 6, ouvi em uma taverna que um dos membros do grupo é um alto elfo, como eu, mas reencarnado de um anão! (Eu preciso muito estudar mais sobre isso). Ouvi dizer que um meio-orc que lutou e ajudou a salvar &lt;em&gt;Calling Horns&lt;/em&gt; também está nesse grupo, e que talvez ele seja um dos bárbaros mais fortes que existem hoje. Tem também um bruxo que tentou cantar para um gigante (não me perguntem, só estou relatando o que eu ouvi), levou uma pedrada (de gigante) e sobreviveu! Parece que os gigantes vão ter que lidar com alguns pequeninos… Se é que isso tudo é verdade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Horas me cansa viver em &lt;em&gt;Neverwinter&lt;/em&gt;, infelizmente no momento não tenho opções, Roselind que está mantendo a casa e tendo muito trabalho por aqui. Já eu, &lt;em&gt;Neverwinter&lt;/em&gt; não tem muito espaço para mim, vez ou outra dou aulas de alguma língua para alguém e estou desistindo dessas bibliotecas daqui, está difícil encontrar estudos de necromancia, a maioria são livros ou pergaminhos de “faz de conta” pra crianças, ou charlatões que nunca conseguiram entender nada sobre o &lt;strong&gt;tecido&lt;/strong&gt;*.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Nota do tradutor&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¹: Fui atrás de nossos melhores sábios e não fazemos ideia do que seja isso, como ele diz em seguida da a entender que é uma escola de arcanismo.
Não sabemos se ainda existe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*Acredito que ele estava se referindo a estrutura mágica do universo. Não sabemos de onde ele conseguiu essa informação.&lt;/p&gt;</content><author><name>Sepu</name></author><category term="PRIMEIRA LUZ" /><summary type="html">Após diversos anos vagando por este mundo, em Toril, eu e minha esposa Roselind “Alma Rubra” Milnnar nos mudamos para Neverwinter. Agora com tempo e uma possível paz de vida pacata de estudante do arcanismo, começo a finalmente aprender os pergaminhos que consegui roubar de Dweomercore¹ e tudo o que tinha de anotações das aulas de quando lá estudava. Ainda me falta muito para canalizar os poderes arcanos e alguns movimentos são difíceis de dominar, mas minha missão é certa. Começo esse diário como uma forma, não só de entretenimento, mas de memorização, apesar de minha boa memória, minha longevidade élfica pode ser que cause falhas e ah… como eu gostaria de me lembrar das coisas do mundo de onde vim.</summary></entry><entry><title type="html">Diário de Guyzo, o Necromante</title><link href="http://localhost:4000/pref%C3%A1cio/2020/02/07/diario-guyzo.html" rel="alternate" type="text/html" title="Diário de Guyzo, o Necromante" /><published>2020-02-07T00:00:00-03:00</published><updated>2020-02-07T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pref%C3%A1cio/2020/02/07/diario-guyzo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pref%C3%A1cio/2020/02/07/diario-guyzo.html">&lt;p&gt;Começarei uma série de relatos que trazem trechos da vida de um necromante identificado como Guyzo Teshial, Alto Elfo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acredito que este material tenha um grau de importância alto, visto que ele nos foi enviado após ter sido traduzido diretamente de &lt;em&gt;sylvan&lt;/em&gt; para linguagem comum e houve um esforço coletivo para isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este material conta ainda com algumas anotações feitas diretamente pelos tradutores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como se trata de um diário, estarei divulgando trechos menores para facilitar o entendimento dos fatos, segundo meu critério.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seu editor favorito, &lt;strong&gt;Kole Tor&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;introdução&quot;&gt;Introdução&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Este documento pertence a uma série de relatos registrados pela assinatura de “Guyzo, o Necromante”. Tivemos alguns problemas para encontrar alguém que fala e entende &lt;em&gt;sylvan&lt;/em&gt;, mas no final conseguimos um contato com um mago de &lt;em&gt;Silverymoon&lt;/em&gt; que estudava tais assuntos.
Entendemos que os espaços entre as anotações são dia ou dias que se passaram, esse rapaz não utilizou datas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As marcações, comentários e referências de nosso trabalho estão no rodapé de cada página, enumeradas (¹,²,³) ou com nota do tradutor (N.T.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguem os pergaminhos com devidas traduções.&lt;/p&gt;</content><author><name>Sepu</name></author><category term="PREFÁCIO" /><summary type="html">Começarei uma série de relatos que trazem trechos da vida de um necromante identificado como Guyzo Teshial, Alto Elfo.</summary></entry></feed>