<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt-br"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.6.3">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt-br" /><updated>2020-07-05T01:29:57-03:00</updated><id>http://localhost:4000/</id><title type="html">O Ciclope Vesgo</title><subtitle>Trazendo relatos de viajantes e aventureiros. Cada canto um conto.
</subtitle><author><name>Kole Tor - Editor e frequentador de tavernas</name></author><entry><title type="html">Diário de Guyzo, o Necromante</title><link href="http://localhost:4000/anoiteceu,%20mas%20era%20dia/2020/03/07/diario-guyzo.html" rel="alternate" type="text/html" title="Diário de Guyzo, o Necromante" /><published>2020-03-07T00:00:00-03:00</published><updated>2020-03-07T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/anoiteceu,%20mas%20era%20dia/2020/03/07/diario-guyzo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/anoiteceu,%20mas%20era%20dia/2020/03/07/diario-guyzo.html">&lt;p&gt;Após diversos anos vagando por este mundo, em &lt;em&gt;Toril&lt;/em&gt;, eu e minha esposa Roselind “&lt;em&gt;Alma Rubra&lt;/em&gt;” Milnnar nos mudamos para &lt;em&gt;Neverwinter&lt;/em&gt;. Agora com tempo e uma possível paz de vida pacata de estudante do arcanismo, começo a finalmente aprender os pergaminhos que consegui roubar de &lt;em&gt;Dweomercore&lt;/em&gt;¹ e tudo o que tinha de anotações das aulas de quando lá estudava. Ainda me falta muito para canalizar os poderes arcanos e alguns movimentos são difíceis de dominar, mas minha missão é certa. Começo esse diário como uma forma, não só de entretenimento, mas de memorização, apesar de minha boa memória, minha longevidade élfica pode ser que cause falhas e ah… como eu gostaria de me lembrar das coisas do mundo de onde vim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O problema com os gigantes estoura, muitos boatos começam a correr e as histórias estão ficando cada vez mais tenebrosas. Roselind me contou que além dos diversos rumores sobre ataques de gigantes (de todos os tipos) em muitas cidades e vilas, alguns boatos diziam que gigantes de fogo estavam construindo um titã e que talvez o grande continente de &lt;em&gt;Faerûn&lt;/em&gt; que conhecemos pode vir a ruir. Todavia, uma nova facção de poucos membros está ganhando renome entre diversas cidades. Um pequeno grupo, mas heróico. Dizem ser um grupo de 5 ou 6, ouvi em uma taverna que um dos membros do grupo é um alto elfo, como eu, mas reencarnado de um anão! (Eu preciso muito estudar mais sobre isso). Ouvi dizer que um meio-orc que lutou e ajudou a salvar Trombetas da Vitória também está nesse grupo, e que talvez ele seja um dos bárbaros mais fortes que existem hoje. Tem também um bruxo que tentou cantar para um gigante (não me perguntem, só estou relatando o que eu ouvi), levou uma pedrada (de gigante) e sobreviveu! Parece que os gigantes vão ter que lidar com alguns pequeninos… Se é que isso tudo é verdade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Horas me cansa viver em &lt;em&gt;Neverwinter&lt;/em&gt;, infelizmente no momento não tenho opções, Roselind que está mantendo a casa e tendo muito trabalho por aqui. Já eu, &lt;em&gt;Neverwinter&lt;/em&gt; não tem muito espaço para mim, vez ou outra dou aulas de alguma língua para alguém e estou desistindo dessas bibliotecas daqui, está difícil encontrar estudos de necromancia, a maioria são livros ou pergaminhos de “faz de conta” pra crianças, ou charlatões que nunca conseguiram entender nada sobre o &lt;strong&gt;tecido&lt;/strong&gt;*.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Nota do editor&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¹: Fui atrás de nossos melhores sábios e não fazemos ideia do que seja isso, como ele diz em seguida da a entender que é uma escola de arcanismo.
Não sabemos se ainda existe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*N.T.: Acredito que ele estava se referindo a estrutura mágica do universo. Não sabemos de onde ele conseguiu essa informação.&lt;/p&gt;</content><author><name>Sepu</name></author><category term="Anoiteceu, mas era dia" /><summary type="html">Após diversos anos vagando por este mundo, em Toril, eu e minha esposa Roselind “Alma Rubra” Milnnar nos mudamos para Neverwinter. Agora com tempo e uma possível paz de vida pacata de estudante do arcanismo, começo a finalmente aprender os pergaminhos que consegui roubar de Dweomercore¹ e tudo o que tinha de anotações das aulas de quando lá estudava. Ainda me falta muito para canalizar os poderes arcanos e alguns movimentos são difíceis de dominar, mas minha missão é certa. Começo esse diário como uma forma, não só de entretenimento, mas de memorização, apesar de minha boa memória, minha longevidade élfica pode ser que cause falhas e ah… como eu gostaria de me lembrar das coisas do mundo de onde vim.</summary></entry></feed>